**32. – Ranunculus monspeliacus** L. – //Renoncule de Montpellier//. – Souche vivace, courte, à fibres fasciculées, charnues, mêlées à des stolons filiformes ; tige de 10-40 cm, dressée, simple ou rameuse, velue-soyeuse ; feuilles soyeuses-blanchâtres, la plupart radicales, tripartites ou triséquées, à segments oblongs en coin, incisés-dentés ; fleurs jaunes, grandes, peu nombreuses ; sépales réfléchis, velus-soyeux ; réceptacle glabre ; //carpelles// en tête ovale ou oblongue, comprimés, carénés, //à bec courbé et presque aussi long que le carpelle//.
Varie à feuilles plus vertes, les inférieures largement orbiculaires en coeur (R. saxatilis Balb.).
Lieux secs incultes, dans tout le midi, jusqu'à l'Aveyron, la Lozère, la Saône-et-Loire et les Hautes-Alpes. – Piémont et Sicile. = Avril-Juin.